\documentclass[a4paper,10p,titlepage]{article}

% Se cargan los paquetes necesarios
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{helvet}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{color}
\usepackage[x11names]{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{courier}
\usepackage{caption}
\usepackage{listings}


\lstset{
  language=Fortran,
  numbers=left,
  numberstyle=\footnotesize\color{gray},
  numbersep=5pt,
  frame=lrb,
  xleftmargin=\fboxsep,
  xrightmargin=-\fboxsep,
  keywordstyle=\bfseries,
  commentstyle=\color{gray},
  stringstyle=\emph,
  showstringspaces=false,
  texcl=true,
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily
}

\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{gray}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white}

\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue
}

\begin{document}

\title{\Huge{Resolución de sistemas de ecuaciones lineales por Gauss con HPF} \\ \small{Optimización do Procesamento Paralelo}}
\author{Pablo Castro Valiño \\ \small{(pablo.castro1@udc.es)}}
\date{2013-2014}

\renewcommand{\tablename}{Tabla}

\maketitle

\tableofcontents
\newpage

%Indice de figuras
%Indice de cuadros

\section{Introducción}

  La resolución de ecuaciones lineales por el método de eliminación de \emph{Gauss-Jordan} es quizás uno de los métodos mas estudiados y utilizados en la actualidad.
  El funcinamiento del método consiste en conseguir la transformación de la matriz correspondiente a los coeficientes del sistema de ecuaciones dado, 
  en una matriz triangular superior y continuar hasta conseguir una matriz diagonal.
  
  El algorítmo que nos ha sido proporcionado no es todo lo eficiente que nos gustaría ya que contiene algún que otro cálculo innecesario asi 
  como también puede ser optimizado utilizando notación de arrays o bucles FORALL.
  
  A diferencia de la práctica anterior en la que se trataba de paralelizar con \emph{MPI} el cálculo del \emph{MD5} de gran cantidad de ficheros, aqui 
  quién realmente va a realizar la paralelización va a ser el compilador y solamente será necesario indicarle como debe distribuir los datos.

  
\newpage
  
\section{Solución secuencial}

  \subsection{Optimización}
  
  Como primer objetivo a alcanzar, debemos analizar el algorítmo mostrado en el listing \ref{lst:alg_sec} que es el algorítmo que nos ha sido proporcionado,
  en busca de mejoras secuenciales que realizar en el.
  
  \begin{lstlisting}[frame=single,caption={Codigo secuencial sin modificaciones},label={lst:alg_sec}]
  DO ipv = 1,n
      IF (ABS(A(ipv,ipv)) .lt. 1.e-5) THEN
	      PRINT *, "Error con el pivote"
	      STOP
      ENDIF

      pivote = A(ipv, ipv)

      DO j=1,n
	      A(ipv, j) = A(ipv, j)/pivote
      ENDDO

      B(ipv) = B(ipv)/pivote

      DO ifila = 1,n
	  IF (ifila .ne. ipv) THEN
	      factor=A(ifila,ipv)/A(ipv,ipv)
	      
	      DO icol = 1,n
		A(ifila,icol) = A(ifila,icol)-factor*A(ipv,icol)
	      ENDDO
	      
	      B(ifila)=B(ifila)-factor*B(ipv)
	  ENDIF
      ENDDO
  ENDDO

  DO i=1,n
	  X(i) = B(i)
  ENDDO
  \end{lstlisting}

  
  \begin{description}
    \item[Linea 10] Se divide la fila entera entre el valor del pivote, pero esto es ineficiente ya que los valores que hay anteriores a dicho
    elemento, son cero. Se ha decidido modificar esta instrucción para solo realizar el cálculo desde el pivote en adelante.
    \item[Linea 17] Se realiza una división entre el elemento de la diagonal que no tiene sentido ya que su valor es 1.
    \item[Linea 9,19] Se decide transformar a notación de arrays estos dos bucles 
    \item[Linea 15] Dividimos el bucle en dos bucles \textbf{FORALL} para ahorrarnos realizar el \textbf{IF} en todas las iteraciones.
    \item[Linea 15] Tratamos de transformar los bucles \textbf{FORALL} anteriores a notación de arrays pero para ello calculamos la múltiplicacion
    de la columna pivote por la fila pivote. Es entonces cuando nos vemos obligados a que el producto que va a utilizar la matriz A, tenga dos 
    dimensiones, de modo que introducimos un pequeño bucle \textbf{FORALL}.
    \item[Linea 28] Cambiamos el bucle \textbf{DO} por una simple instrucción de asignación.
  \end{description}

  
  \begin{lstlisting}[frame=single,caption={Codigo secuencial final},label={lst:alg_sec_fin}]
  DO ipv = 1,n
    IF (ABS(A(ipv,ipv)) .lt. 1.e-5) THEN
	    PRINT *, "Error con el pivote"
	    STOP
    ENDIF

    !Calculamos el pivote
    pivote = A(ipv, ipv)

    !Dividimos A Y B entre el pivote
    A(ipv,ipv:) = A(ipv,ipv:)/pivote
    B(ipv) = B(ipv)/pivote

    !Creamos los productos a restar de la matriz
    FORALL (j=1:n)
      l1(j,ipv:n) = A(i,ipv)*A(ipv,ipv:n)
    END FORALL
    l2(:) = A(:,ipv)*B(ipv)

    !Calculamos A y B para el bucle 1 : ipv-1
    A(1:ipv-1,ipv:n) = A(1:ipv-1,ipv:n)-l1(1:ipv-1,ipv:n)
    B(1:ipv-1)=B(1:ipv-1)-l2(1:ipv-1)

    !Calculamos A y B para el bucle ipv+1 : n
    A(ipv+1:n,ipv:n) = A(ipv+1:n,ipv:n)-l1(ipv+1:n,ipv:n)
    B(ipv+1:n)=B(ipv+1:n)-l2(ipv+1:n)
  ENDDO

  X = B

  \end{lstlisting}

  \subsection{Conclusiones}
  Como podemos ver en los diferentes tiempos tomados para la cada optimización realizada en la versión secuencial, finalmente hemos conseguido 
  una buena optimización y por lo tanto la implementación de \emph{HPF} se realizará sobre la última versión creada.
    
    \begin{table}[h!]
    \centering
      \begin{tabular}{c|c|}
	\hline
	\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Versión}}  & \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Tiempos}}\\ \hline
	\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{V1}}      &   692  \\ \hline
	\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{V2}}      &   558  \\ \hline
	\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{V3}}      &   429  \\ \hline
	\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{V4}}      &   22   \\ \hline
	\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{V5}}      &   22   \\ \hline
      \end{tabular}
      \caption{Tabla de tiempos para las diversas versiones secuenciales.}
      \label{tab:temp_sec}
    \end{table}

\section{Solución HPF unidimensional}

  \subsection{Estrategia}
  Se ha procedido a obtener el tiempo de ejecución en el CESGA de la versión \emph{HPF} de la práctica con 
  un solo procesador y con una matriz fijada de \textbf{2000x2000} que se ha utilizado para todas las mediciones, 
  se ha obtenido como resultado el indicado en la tabla \ref{tab:temp_hpf}.
  Este valor será utilizado como base para calcular los speedups de las versiones multiprocesador.

  \subsection{Resultados}

    \begin{table}[h!]
    \centering
    \begin{tabular}{c|c|}
      \hline
      \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Procesadores}}  & \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Tiempos}}\\ \hline
      \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{1}}      &   692  \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Tabla de tiempos para la versión HPF un procesador.}
    \label{tab:temp_hpf}
    \end{table}
  
  En HPF, a parte de la posibilidad de utilizar la directiva \emph{PROCESSORS} para definir la topología de
  procesadores que utilizaremos, hay varias formas de distribuir los datos para su procesado:
  
  \begin{description}
   \item[Block] Los datos se dividen según el número de procesadores y se agrupan en bloques que son
   enviados, cada bloque a un procesador que trabajará con ellos.
   \item[Cyclic] Los datos se envian uno a uno a los diversos procesadores de forma ciclica, haciendo que 
   una vez se haya enviado un dato al último procesador, el siguiente dato se vuelva a enviar al primero.
  \end{description}

  HPF también permite realizar una distribución de las matrices por filas o por columnas ya que tenemos una topología
  de una dimensión y dos matrices de dos dimensiones.
  
  En la siguiente tabla \ref{tab:temp1} podemos ver los resultados obtenidos según las diversas configuraciones planteadas.
  
    \begin{table}[h!]
    \centering
      \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|}
        \cline{2-5}
         & \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Block}}  & \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Cyclic}} \\ \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Procesadores}}  & \textbf{Filas} & \textbf{Columnas} & \textbf{Filas} & \textbf{Columnas}  \\ \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{8}}                &   22    &  22    &        &         \\ \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{16}}               &   22    &  22    &        &         \\ \hline
      \end{tabular}
      \caption{Tabla de tiempos con diferentes configuraciones.}
      \label{tab:temp1}
    \end{table}

  \subsection{Conclusiones}


\newpage

\section{Solución HPF con mallas de procesadores}
    
    \subsection{Estrategia}
    Una carácterística de la que dispone \emph{HPF} es la posibilidad de utilizar una diposición 
    en forma de malla de los procesadores, pudiendo trabajar con infinitas combinaciones. 
    En nuestro caso hemos utilizado las combinaciones indicadas en la tabla de resultados \textbf{(4x4, 2x8 y 8x2)} 
    y también hemos alineado el array l1 con la propia matriz A (igual que hicimos en el caso anterior) y
    B de las dos maneras que permite \emph{HPF}, tanto con las columnas como con las filas de A.
    
    \subsection{Resultados}

  
    \begin{table}[h!]
    \centering
      \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
        \cline{2-7}
        & \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{(i) WITH A(i,*)}}  & \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{(i) WITH A(*,i)}} \\ \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{}  & \textbf{4x4} & \textbf{2x8} & \textbf{8x2} & \textbf{4x4} & \textbf{2x8} & \textbf{8x2} \\ \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Block,Block}}   &   22    &  22    &        &       & &   \\ \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Block,Cyclic}}  &   22    &  22    &        &       & & \\ \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Cyclic,Block}}  &   22    &  22    &        &       & &  \\ \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Cyclic,Cyclic}} &   22    &  22    &        &       & &  \\ \hline
    \end{tabular}
      \caption{Tabla de tiempos con diferentes configuraciones en malla.}
      \label{tab:temp2}
    \end{table}

    
    \subsection{Conclusiones}
    
\newpage

\section{Conclusiones finales}

\section{Código Fuente}

../src/gauss.f90

\end{document}
